% a bit hackish
\setcounter{footnote}{0}

Ce rapport expose le travail effectué dans le cadre de l'unité de valeur TX52
pendant le semestre de printemps 2010. Ces travaux de laboratoire s'articulent
autour d'un sujet que j'ai élaboré en fin de mon stage en entreprise le semestre
dernier. Voici l'énoncé du sujet proposé :

\begin{center}
\emph{ Architecture, déploiement et sécurisation d'un réseau Ethernet segmenté
en réseaux locaux virtuels.}
\end{center}

Ce sujet fut élaboré dans un contexte bien particulier. Parvenant à la fin de
mon stage ST40 à Paris dans une entreprise d'infogérance de solutions reposant
sous GNU/Linux, j'ai eu l'occasion d'appronfondir mes connaissances en réseau.
De retour sur Belfort dans un nouvel appartement, j'ai alors acquis un
commutateur Ethernet Cisco modèle Catalyst 2900-24-XL, me permettant alors de
construire un réseau domestique reposant sur plusieurs technologies de couche 2
(\emph{Link Layer} ou couche de liaison) qui ne sont pas disponibles avec du
matériel plus modeste.

J'ai alors élaboré le sujet de ce projet de TX avec comme objectif de présenter
la démarche de conception permettant de déployer un réseau utilisable, sécurisé
et proposant un panel de services le plus complet possible. Pour cela, j'ai choisi
d'aborder uniquement les couches du modèle OSI qui sont pertinentes dans les
différents chapitres de ce rapport.

Ce rapport s'articulera donc autour de trois chapitres, chaque chapitre
constituant en quelque sorte un compte-rendu de chacune des trois phases de
réalisation du projet :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\textbf{Conception et architecture} : ce chapitre exposera les démarches
  et techniques employées dans la conception du réseau sur les différentes
  couches OSI, ainsi que l'ensemble du matériel qui sera utilisé.
  Un diagramme par couche cloturera cette partie.}

  \item{\textbf{Configuration, déploiement et sécurisation des couches de
  liaison et de réseau (2 et 3)} : le détail de la configuration des équipements
  au cœur du réseau seront précisés dans ce chapitre, organisé par couche OSI,
  puis par équipement. Pour chaque équipement au sein d'une couche donnée, les
  directives de sécurité seront également explicités.}

  \item{\textbf{Configuration, déploiement et sécurisation des services} : ce
  chapitre présentera les différents services spécifiques au fonctionnement du
  réseau, ainsi que leur configuration et les méthodes de sécurisation.}
\end{itemize}
